我又答吓大家數學問題

最近溫返啲數，同眾巴打流一下

交流*

1+1 點解等於2

嗱，一加一等於二呢個你可以話係冇得解嘅。其實數學只係嚴謹地遵從邏輯從集合論公理出發，一步步咁於集合論體系內建構整數出嚟，使得呢個整數符合晒我哋對"整數"呢個概念應該要啱嘅性質，好似2就係1+1，n+m = m+n，乘法分配律啊等等。
於是你嚴謹咁用數學證明完1+1=2，其實只反映出呢個集合論內整數的模型，與我哋思維上整數概念一致。就好似你整隻槍game，裡面D人中幾槍就收皮，只係反映gam內模擬的人具備真人的特性，並無解釋到點解人類中幾下槍就會收皮咁。

即係所有嘢都係作出嚟

你可以咁講，但有人類對數的經驗同埋intuition指引住，唔會離晒大譜。數學家響現代數學公理化方法前，已經玩咗數學幾百年，做咗許多深刻的結果出嚟，所以foundational的工作唔會係空中樓閣。

咁點解又會出現0.33333333+0.3333333+0.33333=0.99999999
1/3+1/3+1/3=1
依啲矛盾

1/tan x 微分100次之後係咩？
利申 就考m2好淆

因為0.333333唔等如1/3 好似係

咁其實係咪即係以前中學學嘅係錯嘅？

你想講0.33333....循環小數定義0.33333333呢個八位小數先?
兩個數字數值唔同喎阿哥

定係*

你確定要搵呢樣嘢, 1/tan x越D條式越長, D 100次長到hihi喎.

Sorry循環小數

循環小數既話我記得都係等於1

因為0.333...等於1/3
x=0.333... ---(1)
10x=3.333... ---(2)
(2)-(1):
10x-x=3.333...-0.333...
9x=3
x=1/3

鐘意數學 留言學野

留名

因為D人成日將牽涉無限的各種概念相互混淆, 自已又胡亂解釋, 而不理會數學上究竟嚴格的定義係乜, 就響度拗一大餐.

要講循環小數的定義, 要涉及infinite series. 有D人硬係鍾意響店拗什麼"無限接近不是相等", 但對1 + 1/2 + 1/4 + 1/8 + 1/16 + ... = 2又無疑問咁接受... 呢啲泥漿摔角我唔理喇. 總之, 你要接受DSE都有的geometric series同埋佢個公式 : a + ar + ar^2 +ar^3 + ... = a / (1 - r), 對於0 < r < 1.

0.3333333.....循環小數的值根據定義係等於以下的infinite series:
3/10 + 3/100 + 3/1000 + 3/10000 + ...
= 3/10 + 3/(10^2) + 3/(10^3) + 3/(10^4)
= (3 /10) / (1 - 1/10)
= (3 /10) / (9 / 10)
= (3 / 10) x (10 / 9)
= 3 / 9 = 1 / 3
用的只係geometric series的sum, 就得出0.3333.....循環小數就係等於1/3. 如果唔響一致的定義下討論數學, 咁係口同鼻拗, 冇意思.

多謝巴打 長知識了

巴打讀數既？

數學係被人類發明定發現？

係

我認為數學概念/定義係發明，數學定理係發現。

樓主可以覆得咁快

咁啱上緊lihkg

可唔可以教我點證明一個set係uncountable set

咦，呢個要視乎你個set係點畀你喎。
不過通常個策略係proof by contradiction. 假設佢係countable, 將個set的元素列做a1, a2, a3, ..., 然後想辦法搵個元素唔係個sequence裡邊。
Real numbers 係 uncountable 就用出名的Cantor diagonal argument.

樓主好波

樓主點睇d professor好鐘意話
the proof is trivial, do it as exercise

證明pi圓周率為transcendental number

The proof is trivial, do it yourself.

我廢廢哋，唔識

好多時係個prof唔想畫公仔出晒腸先咁講，因為講得太多資訊有時會令聽者失去方向，尤其係某D證明好複雜的定理。當然，亦都有可能係個prof懶。

試吓自己諗諗，諗咗一輪都唔知點解，咁就唔可以叫trivial，應該個prof

情況就好似去教小學生數學咁，好多嘢你覺得好淺，但對方唔係咁諗

所以數學叻唔代表係好的數學教師。

點睇好似pincipia mathmatica咁用曬logic去證明數學？

其實咁做法work唔work?

而家d數學都係公理化咁喎，由axioms同埋definitions遵從邏輯推定理，仲想點logic?

其實probability density喺統計學有咩用？

巴打洗唔洗讀18rules？

唔使
數學同埋邏輯學係兩款非常唔同的學科

你會唔會覺得啲數差既人好蠢？

點解釋好

類似true false table 同 proposition個類

唔會
人人天賦唔同
數學好唔好，好大程度視乎付出咗幾多時間練習。

未睇過Russell本書， 所以唔明

你覺得數學能力同讀物理勁唔勁係咪成正比關係？

樓主讀咩

插嘴先
兩者無關係，只係讀書方法同考核方法比較接近

理論上係最唔使鳩背嘅兩科

否，我數學算ok但係物理白痴

樓主點睇我地依啲engine仔

試證Riemann Hypothesis

Math major 留名

engine仔有工開先

一百萬問題

major? math

樓主postgraduate?

球拍和球共花1.10美元。球拍比球貴1美元。問球多少錢？

5cents

engine冇女多TB
science好多高質女

唔係讀數嘛

Math course 大陸妹

請問group theory 有冇theorem證明三維空間中只有五種正立方體？感謝

用v-e+f=2證
Let p be the number of edges of each face, q be the number of edges of each vertex. 因為每條edge會分開兩個faces，所以pf/2=qv/2=e
So 2e/q -e +2e/p = 2
1/p + 1/q = 1/2 + 1/e
1/p + 1/q > 1/2
p同q都要大過3，所以得5個solutions
(3,3),(3,4),(4,3),(3,5),(5,3), corresponding to五種正多面體

頭先搭地鐵回，打得唔係咁好

證明除左 8 同 9 ，沒有兩個連續整數都是正整數的冪

好似係另一個我未聽過嘅證明

事緣係我早前sit過一個lie group的course果陣聽過professor講過三維空間中只有五種O(3):

1. Cyclic group
2. Dihedral group
3. A4
4. S4
5. A5

然後佢係好似講呢五種組對應果五種正多面體，proof is trivial, left as exercise

究竟當中唧由來係點

我淨係知A4係四面體嘅rotation group，S4係正方體同八面體嘅rotation group，A5係十二同二十面體嘅rotation group

可唔可以大概講吓算子代數係讀啲乜

想問一下real/complex analysis 即係讀咩

rigorous既calculus
呢堆calculus既generalization on比較general既space
complex版既rigorous既calculus

算子代數於對其他field有咩application
可唔可以舉下例

咪1/2(4/6+3/4)=17/24
簡單probability嘢啫

Why f^-1(1) = 0

點樣可以好intuitive 咁
理解convolution
讀緊signal

想問下fourier transform 嗰堆野有咩物理意義

仲有想問下點解Real line同complex plane個property會差咁遠
明明C 好過R嘅地方係佢algebraic closed 感覺上同analysis冇咩關係
反而R多咗個least upper bound propety 感覺上佢個behaviour會好過complex plane
但點解一個function 喺C到 d到一次就自動analytic
反而一個function喺R到就算smooth 都未必analytic 咁吊詭?

lm

算子代數, 性質有D似group theory, ring theory咁, 係研究一種數學結構, 叫做"算子代數", 即係由算子(呢度的算子operator指在Hilbert space上面的operator, 例如square matrix)組成的代數(algebra, 即係呢堆算子的集合做加法乘法都入返個集合裡面).

算子代數有兩大款, 亦代表兩大研究方向: C*-algebras同埋von Neumann algebras. 算子代數就係研究佢哋D特性. von Neumann algebras其實都係C*-algebras, 但由於數學性質比一般C*-algebras差好遠, 所以研究的問題十分唔同. 1982年Fields Medal得主之一Alain Connes(同屆得奬者仲有丘成桐)都係因為包括解決怎麼分類叫做type III factors的von Neumann algebras問題等算子代數研究而得奬.

C*-algebras有一個用途就係響研究一般locally compact groups的unitary representation的性質時出現. 佢的analogue就係finite group時的group ring, 將representation睇做group ring的module, 然後利用semisimple module的理論得到關於representation的結構. Locally compact groups唔係有限, 又未必可以用Lie group的方法, 咁C*-algebras理論就揭示一些unitary representations的結構, 好似induced representation係點搞, etc.

算子代數仲同一門叫非交換幾何的理論有密切關係. commutative C*-algebras
(with unit)同埋commutative von Neumann algebras分別可証明為某compact space上面的連續函數及某probability space上面的L^inf measurable functions組成的代數. 由此推廣, 一般的C*-algebras同埋von Neumann algebras分別可視為"non-commutative topological space"及"non-commutative measure space", 藉此可以研究一般拓樸學同埋測度論無用武之地的情況. 例如Alain Connes就用C*-algebras去研究foliations呢種幾何結構. 而家的quantum group研究都要使用算子代數.

其他應用方面, 1990年Fields Medal得主Vaughan Jones響研究von Neumann algebras中的subfactors時發現一種knot invariant, 叫Jones polynomials, 係low-dimensional topology重要工具. von Neumann algebras亦有應用於量子統計力學以及量子場論當中. 至於C*-algebras, 而家研究quantum information theory的人發現當中的completely positive maps十分有用, 因為佢正正capture住quantum communication channel的特質. 另外傳統的量子力學的數學根基都要用C*-algebras來描述.

講到太長氣, 收皮了.

唔熟signal, 留待高手解答~

重點係complex analytic function滿足Cauchy-Riemann equations, 咁樣個real part同埋imaginary part都滿足Laplace equation (exercise ), 所以佢哋係harmonic function! Harmonic functions 性質好好, 佢哋有個mean value property, 即係函數一點的值等於佢附近的一個圈上的函數值平均! 呢個將函數寫成一個積分表示, 就可以導出佢係infinitely-differentiable! 同樣情況響返analytuc function本身就係Cauchy integral formula, 所以analytic function的behavior咁好.

黃勁松? 佢究竟有咩course係唔講呢D野

math 入面邊D 最有用?
想自修 EE 但係又唔知有咩基礎數學要識

EE係咪指大電
數學基礎咪普通ENGINE MATH

BTW
點理解/睇到 四維空間
試過GOOGLE 跟唔到

係教大小學數學教育見過呢題
點解係先乘徐後加減?

convention?

講多少少
Fundamental theorem of algebra其實係一個analysis嘅result(證明呢個theorem唔可能用純algebraic嘅方法proof)
你講到R有supremum，等價於講話R係complete，意思係所有Cauchy squence都會converge，呢個property其實C都有

你認同1-1+1-1+1...=1/2嗎

證明FTA 需要complex ana

*complex analysis

留名學野

平常的一個infinite series, 叫做a_1 + a_2 + a_3 + ... + a_n + ... 咁先啦 (e.g. 你引用果個series, a_1 = 1, a_2 = -1, a_3 = 1, ..., a_n = (-1)^(n+1) ), 佢個和就定義做
lim (a_1 + a_2 + ... + a_n), n -> infinity. 如果呢個limit存在, 咁個series就叫做convergent, 而個limit的值就係series的和, 否則個series就叫做divergent. 例如 1 + 1/2 + 1/4 + 1/8 + 1/16 + ... 呢個geometric series就係convergent, 佢的和係2. 至於1 - 1 + 1 - 1 + 1, 由於a_1 + a_2 + ... + a_n係1或0, 視乎n係單定雙數, 所以limit唔存在, 個series就係divergent了.

咁係咪divergent series就無嘢up呢? 唔係. 有部分divergent series可以in a weaker sense俾一個叫符合"和"的直覺的值, 就好似1 - 1 + 1 - 1 + 1... , 佢有"一半時間"係1, "一半時間"係0, 所以1/2應該係佢的"和". 呢個時候有樣嘢叫Cesaro summability幫到大家了. 一個series a_1 + a_2 + ... + a_n + ... 叫做Cesaro summable如果lim (s_1 + ... + s_n)/ n, n -> infinity係存在, 而s_k就係a_1 + a_2 + ... a_k, 個limit就係個series的Cesaro sum. 呢度即係話 Cesaro sum就係拎啲partial sums的平均然後let n tends to infinity之後的值當做個series的"和". 唔難証明一個convergent series的Cesaro sum就係佢個和, 所以Cesaro summability係一種convergent 的generalization.

返番去1 - 1 + 1 - 1 + ..., 呢度s_k = 1如果k係單數, s_k = 0, 如果k係雙數. 所以
s_1 + ... + s_n = n/2如果n係雙數, = (n + 1)/2如果n係單數, 所以 lim (s_1 + ... + s_n) / n = 1/2. 即係1 - 1 + 1 - 1 + 1 - 1 + ...的Cesaro sum係1/2了!

數學系畢業路過

支持樓主

數學系痴線佬留名學嘢

未必一定要用complex analysis, 但好似冇一個Fundamental Theorem of Algebra的證明能夠避開使用analysis.

呢度似乎有個關於convolution於signal上的直觀解釋:

俾godel's incompleteness theorems破咗功
所以係唔work

我就睇唔透，定義呢個Cesaro sum出嚟嘅意義喺邊
點解要特登做舊嘢嚟講同analysis相矛盾嘅結果

其實mathematical induction 是咪演繹法既一種而唔係歸納法

唔應該話佢係矛盾, 呢個係一個推廣
所有convergent series都係summable series
正如所有R^n都係vector spaces, 所有metric space都係topological space咁樣

而且summability就係analysis學嘅, 點會話佢同analysis矛盾
第一次見summability應該係講有D Fouries series係divergent但係係summable
apostol或者stein都有講

之前望過numberphile啲片
由呢個1+1-1...=1/2，再加啲本身not summable in analysis嘅series，會做到1+2+3+4+...=-1/12

啱啱睇咗wiki，佢都話summation呢個字有啲misleading

然後下個問題就應該係valid operations between Cesaro series
我成日覺得numberphile搞埋啲Cesaro series一齊個諗法係錯嘅

是

1+2+3+... = -1/12 果個好似係因為 zeta function的analytic continuation的結果喎
但係對一般民眾講呢D咁深奧的野邊個會明

巴打PhD做緊operator algebra?

佢地好似都有透過呢類cesaro sum之類既野加到-1/12出黎
我自己覺得淨係睇cesaro sum會好混亂，畢竟你唔知有無其他既sum法可以sum做其他value，咁點解要揀cesaro sum
(其實如果佢真係咁natural, series既加法就一早公認用佢啦)
而analytic continuation個計法算係in some sense話比人聽cesaro sum係比較make sense

入黎學野

可唔可以講吓game theory

之前睇過好似話呢個sum對physics係有用架喎 不過睇唔明

聽講音樂都關數學公式事？
係咪真架？如果係真有冇得解釋下？

唔是PhD

Graph theory

Hubs, modularity, cluster 呢三樣野有咩分別？

砌analytic continuation真係慘過食十舊屎

Year 1 留名

Btw 樓主有無修過Chaos 我對呢個topics 好有興趣

想讀好Math analysis 有咩技巧

做多D

Chaos通常會響dynamical systems呢個課題度討論, 不過我冇讀過呢方面任何嘢. 而家睇返自己個知識面都幾窄吓

dynamical system好撚正

對PDE有興趣
磨緊Gilbarg-Trudinger Qing Han PDE
同幾本Real Analysis書
見到Functional投曬降

求教confomal mapping同入門topology

問下數先
given 4 arbitrary vectors a,b,c,d in R^3, show that these 4 vectors are must be linearly dependent.
未學linear span, 有無計唔用span prove 到佢
我諗緊contradiction 會唔會work

dim_R R^3 = 3 < 4 (if a, b, c, d are distinct)

或者你直接solve個 3 x 4 linear system, which tells you there is always a non trivial solution.

Ok thanks 巴打

嘩，elliptic PDE
functional analysis呢啲用到先查書啦
練好analysis技巧就萬事通

想問下點樣由中學level maths去開始理解set theory果d外星文

想自學engine math (laplace transform 嗰啲）
有冇書推介？

kreyzig "Advanced Engineering Mathematics" 好似係工程學院用的engine math標準課本之一。

個個都係咁講
一直想學好Functional
但去到基本spectral theory已經唔想睇

你睇乜書?
有D書會講應用響pde上邊

留名學嘢

講下啲普通LOG點計

想問(c)要點樣做

no critical point, f'(x)>0 for all x in R
i.e. the function is strictly increasing
咁樣?

有冇equation can describe a convex quadrilateral

let x=f^(-1)(y)
-f(x)=f(-x)=-y
f^(-1)(-y)=-x=-f^(-1)(y)

眼殘 自膠

其實f 係odd or even 同 f inverse 係odd 定even係咪完全一啲關係都冇？

感覺每本Functional analysis講既野都可以好唔同
我多數睇notes或者big rudin
但好多時啲內容都係偏純Analysis多過應用
而家主要用Evans既measure theory同royden

好驚maths有冇2

而家想讀多啲advanced啲既measure theory先番去磨Functional analysis

If f(x)=f(-x) for some nonzero x then f is not injective

Topology - Notes/intro to metric & topo spaces - Sutherland
如果你淨係要學point set topology黎學Analysis果啲 可以求其搵本analysis書黎學
Complex analysis/conformal mapping推介Priestley本書

拎2，只要勤力就得了

Prove abs(x) is not differentiable at x=0

我可唔可以咁做

d/dx abs(x) = x/abs(x)

Since when x= 0, x/abs(x) is undefined

So abs(x) is not differentiable at x=0

定一定要用first principle prove?

你個 d/dx abs(x) 只係響個differentiable的地方，即x 唔等於零先得，因為你計的時候已經有differentiable呢個先決條件。要證不differentiable at 0一定要用first principle.

Either by definition (left hand limit does not equal right hand limit), or showing the subdifferential of |x| is not a singleton.

1+2+3+... 至無限點解等於-1/12?
Youtube 睇教學都唔明

因為根本唔等於...
其實負十二分之一係zeta(s)響s = -1的值，呢個zeta(s)當s 大過1個值係1^-s + 2^-s + 3^-s + ...，格硬代s = -1(形式上，實際上禁止)咪出現1+2+3+...囉。要認真了解發生乜事，起碼要讀吓complex analysis先。

我做左少少calulation
今晚post上黎
想你comment一下

想問下咩叫induction係finite case，not infinite?
prof舉左呢個例子: sum 1/k from 1 to n
佢話induction咁去做，個級數converge，但infinite就div
induction唔係proof statement P(n) for n=1, 2, 3...永遠都啱咩?

MI 唔可以對infinite ge野做
你望返個conclusion係乜野先

Induction係講無論個n幾大都好，P(n)都正確；但infinity唔屬於自然數列，亦即係
1, 2, 3, 4, ...,
無論寫到邊都好，infinity都唔可以寫落去呢個數列度
所以P(infinity)要獨立處理，induction prove唔到

設 ABC 係一個 acute-angled triangle
P,Q,R 分別係 BC,CA,AB 上嘅點
問 AQR,BPQ,CRP 三者嘅 circumcircle 交於一點嘅條件係咩？

我設計左一條數學題我解唔通
係咪可以post上黎比你comment下？

Prove pi is irrational

A one-page proof of irrationality of pi by Niven:

how to prove e + pi is irrational ?

精算gard，留名學pure野

喂阿哥, 呢個仲係open problem喎

試以純幾何方式解答呢條問題。
其後再試以三角學方式解答。

又係呢題

trigonometry嗰個solution follow 到
geometry嗰啲solution無心機睇

let x 然後爆sine law
我最憎加線

如果n 係finite 當然岩，但如果當n -> ∞ ， 你唔夠以當佢係一個number，你當左佢係number 咁就已經唔岩了

仲有harmonic series 係一定diverge 詳情google harmonic series 既 proof

[非數學問題]
如果ug都讀得普普通通，係咪唔適合讀上去?

點普通法?

咩係pi
點解tan個d角度用pi表示

淨係得過3多少少係咪競爭力唔夠

我又黎問功課

如果有大粒野保你應該會ok ge
正常大約要3.5

4都唔夠

巴打讀pure?
yr3 stat and fina 留名

咁睇黎冇望了

我估 Top 70 應該ok, top 20 無3.7基本上唔駛望, 3.7 只係入場券
仲要注意math黎講香港人出國有好大disadvantage, 所以好多3.5左右只能夠去d弱d的school (US 21-40), 但係會變左果度的神人

去到無人chur你就會心散

無知一問你地math research除左d超勁人會諗d終極問題既答案之外
平時一般pure研究係點樣做?真係坐低諗諗諗?個問題又係邊到出黎?

咁你又錯, 會有老細chur你

好問題喎 pure Maths可以點做實驗？

例如上面嗰條pi+e，research係點樣做?

都有"實驗"架, 可以做D簡單case拎下idea
又或者諗d方法/方向試下work唔work

讀數學點搵錢？

掉落電腦睇pattern

都有聽過不過我對discrete math興趣不大

唔淨止discrete maths嘅
moonshine 班友都係鳩撞

咩係joint distribution?

product of pdf?

a distribution function that involve two random variables is joint cumulative distribution function

true when the two RV are independent